{"title": "Hỏi đáp: ọc sữa, mẫn đỏ", "question": "Thân chào các bác sĩ. Bé nhà em nay được 1,5 tháng, em ở bình dương về quê sinh xa cơ sở y tế lắm, em có mấy câu hỏi mong được bác sĩ tư vấn.1. Con em bị ọc sữa, nếu đang trong tư thế nằm thì em nên bế lên liền hay để bé nôn hết rồi bế lên, và khi bế lên em nên làm gì ạ?2 Hai tuần nay con em bị nhiều mẫn đỏ đóng thành mảng hai bên má, em nên làm gì để điều trị cho bé ạ? Và nếu có thuốc gì chữa được ạ? em có phải kiêng thực phẩm gì không ạ?3. Em đọc trên mạng là mình không nên dùng đèn cho bé khi ngủ, cái buồng em nằm rất tối, nếu ban ngày con em ngủ em có nên tắt đèn không ạ, buổi tối em sử dụng đèn dầu đuợc không? Em chân thành cảm ơn. ", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé đang nằm mà ọc sữa thì bạn cho bé nằm nghiêng qua, chùi sạch miệng mũi và bế bé lên khi bé đã nôn hết. Bé có thể bị chàm (lác) sữa. Bạn có thể dùng các sản phẩm làm mềm da trẻ (như Cetaphil, Saforelle) để lau mặt trẻ ngày 3 lần. Bạn nên tạm kiêng thịt bò. Nếu kiêng thịt bò mà bé không đỡ thì ăn lại bình thường. Bé không nên nằm trong buồng tối, thiếu ánh sáng. Bạn nên đổi nơi bé ngủ để có đủ ánh sáng ban ngày. Buổi tối nên tắt đèn, chỉ mở đèn ngủ khi cần quan sát bé hoặc cho bé bú.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/oc-sua-man-do/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh biếng ăn", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em mới sinh được 18 ngày. Trong tuần đầu sau sinh bé ăn rất ít và ngủ nhiều. Sang tuần thứ 2 đến nay bé ăn cũng chỉ nhỉnh hơn chút. Em cho cháu ăn thêm cả sữa ngoài vì sữa mẹ có ít. Mỗi lần bé ăn chỉ được khoảng 20-30ml và ăn khoảng 7 lần. Một ngày bé đi ị 1 lần và đi tè khoảng 10 lần phân vàng sọt xoẹt. Xin hỏi bác sĩ làm cách nào để cho bé ăn nhiều hơn? Em cảm ơn bác sĩ. Mới mang thai em đã uống 10 ngày thuốc đau dạ dày.", "answer": "Chào bạn,,Trong tuần thứ 3 sau sinh, bé sinh đủ tháng, cân nặng bình thường sẽ bú khoảng 70-80 mL mỗi cữ. Nếu bé bú sữa mẹ thì khó xác định lượng sữa chính xác nhưng nếu bé lên cân mỗi 10 ngày được ít nhất 300g là đạt yêu cầu. Nếu bé bú ít thì bạn phải đưa bé đi khám để bác sĩ xác định nguyên nhân bú ít là gì qua thăm khám trực tiếp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-bieng-an-22849/"}
{"title": "Hỏi đáp: Uống ngừa bại liệt sabin", "question": "Chào bác sĩ. Ngày 1-12 vừa rồi em có dẫn bé vừa tròn 2 tháng tuổi chích ngừa theo lịch tiêm chủng mở rộng tại bênh viện Từ Dũ. Khi về coi lại sổ sức khỏe của bé thì thấy có đánh dấu vào các ô Sabin, DTC, VGB. Nhưng theo em biết thì Sabin là vacxin loại uống chứ không chích. Nhưng vào thời điểm cho bé chích, chỉ thấy y tá tiêm cho bé 1 mũi mà không thấy cho bé uống Sabin. Như vậy bé có được ngừa bại liệt hay chưa? Nếu chưa thì phải bổ sung như thế nào? Xin bác sĩ cho ý kiến. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Theo ghi chép trong sổ sức khỏe thì bé đã được uống ngừa bại liệt. Quy trình tại phòng tiêm là cho bé uống trước rồi mới tiêm và thao tác này rất nhanh, có thể bạn sẽ không nhớ nếu không chú ý.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/uong-ngua-bai-liet-sabin/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú sữa mẹ trong tủ lạnh", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được gần 5 tháng rồi. Sữa mẹ khá dồi dào, bé bú trực tiếp không hết nên hàng ngày em vắt sữa ra trữ trong ngăn đá. Vì lý do công việc nên em đi làm sớm, bé ở nhà bú sữa mẹ mà em đã vắt lại. Em chỉ cho bé bú những bình sữa đã vắt ra chưa được 4 tháng nhưng từ khi bé bú sữa đó bé đi tiểu màu vàng hơn, nhưng khi tối về bú mẹ thì nước tiểu của bé lại bớt vàng. Bác sĩ cho em hỏi bé nhà em như thế có sao không, em có nên cho bé tiếp tục bú sữa đã trữ trong tủ lạnh nữa hay không ạ? Em xin cảm ơn. ", "answer": "Chào bạn,,Nếu sữa trữ trong ngăn đá sạch (không để chung với thực phẩm) thì có thể giữ được đến 12 tháng. Màu sắc nước tiểu vàng đậm hay nhạt liên quan chủ yếu đến lượng nước bé được cung cấp ít hay nhiều. Buổi tối bú mẹ trực tiếp nhiều nước hơn nên nước tiểu vàng nhạt hoặc trắng. Bạn vẫn có thể cho bé bú sữa mẹ đã làm đông. Lưu ý khi rã đông thì nên để lên ngăn mát trước cho rã đông từ từ vào buổi tối khi dự định sử dụng sáng hôm sau và ngâm vào nước ấm để làm ấm sữa lại trước khi cho bé bú. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-sua-me-trong-tu-lanh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị ra mồ hôi ở trán và lưng", "question": "Con gái tôi được 1 tháng rưỡi nặng 4,2kg. Bé hay bị ra mồ hôi ở trán và lưng trong khi ngủ. Có cách nào giảm bớt tình trạng này cho bé hay không? Bé còn bị rụng tóc có phải do bé thiếu canxi, sắt hay không? Tôi muốn uống thêm canxi (calcium corbiere) và sắt (obimin) để cho bé bú có được không hay là phải mua canxi và sắt riêng cho bé uống? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé bị đổ mồ hôi khi ngủ có thể do phòng ngủ có nhiệt độ chưa thích hợp. Bạn nên giữ cho nhiệt độ phòng ngủ khoảng 26 độ. Mỗi sáng bạn nên cho bé phơi nắng và uống thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày. Nếu bé bị rụng tóc dạng vành khăn là dấu hiệu của còi xương. Thiếu máu thiếu sắt cũng có thể làm rụng tóc. Mẹ cho con bú nên uống thêm viên sắt và canxi, bên cạnh chế độ ăn giàu chất sắt và canxi. Lưu ý không uống viên sắt và canxi cùng một lúc.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-ra-mo-hoi-o-tran-va-lung/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé thiếu cân nặng và chiều cao", "question": "Chào các bác sĩ. Hai bé nhà em đều bị thiếu cân nặng và chiều cao. Bé trai lớn nhà em hiện nay 24 tháng đã được cho đi học. Bé hiện 10kg và cao 80cm, ăn ngày 4 cữ khoảng 1 chén cơm lưng, uống 4 cữ sữa (120ml/lần). Nếu trong tình trạng khỏe mạnh thì bé ăn theo chế độ và số lượng như thế. Nhưng khi bé ốm thì rất biếng ăn và gần như chỉ uống sữa. Bé trai nhỏ nhà em hiện nay 7 tháng, 6,7kg và cao 64cm. Bé ăn ngày 4 chén cháo. Bé uống từ 6-8 cữ sữa mỗi cữ 100m/lần. Theo em kiểm tra bảng cân nặng chiều cao của WHO thì cả 2 bé của em đều dưới ngưỡng trung bình. Mong các bác sĩ hỗ trợ chỉ dẫn. Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Hai con của bạn đã bị suy dinh dưỡng, cần phải được khám kỹ và điều trị lâu dài ở chuyên khoa dinh dưỡng.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-thieu-can-nang-va-chieu-cao/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng đi ngoài nhiều", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em nay được 3 tháng tuổi, lúc sinh 3.2kg. Tới nay bé chỉ được 5,3kg (là bé gái). Bé bú ít, ham chơi. Khoảng 20 ngày nay bé đi ngoài nhiều lần trong ngày 4,5 lần trên ngày, phân nhầy có bọt, mỗi lần đi ít, bé đi tiểu cũng ra 1 tí phân. Xin bác sĩ cho biết: – cân nặng của bé như vậy có được không ạ? – bé đi ngoài nhiều là do nguyên nhân gì và cách khắc phục (bé bú mẹ hoàn toàn). Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Cân nặng của bé trung bình. Bạn nên cho bé uống 400UI vitamin D mỗi ngày. Chế độ ăn của mẹ cần bổ sung thêm đạm và sữa để chất lượng sữa tăng lên, bé sẽ lên cân tốt hơn. Mẹ nên uống thêm canxi, viên sắt. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn có thể đi tiêu 4-5 lần trong ngày, phân nhầy, có bọt. Nếu phân không có máu, đàm, bé bú bình thường, không ói, không quấy khóc, bụng không chướng hơi thì không sao.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-di-ngoai-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chậm tăng cân", "question": "Con tôi mới sinh ra nặng 3kg, hiện bé được 5 tuần tuổi nhưng cân nặng chỉ có 3,7kg. Như vậy liệu con tôi có chậm tăng cân không? Tôi phải làm gì để bé tăng cân tốt hơn? Bé lúc nào cũng đòi ngậm ti mẹ nên tôi không biết bé có bú đủ và no không? Bé ngủ chập chờn không sâu, hay giật mình và uốn mình.", "answer": "Chào bạn,,Bé lên cân trung bình. Để bé lên cân tốt hơn, trước tiên bạn cần bổ sung thêm trong chế độ ăn của mẹ đạm (thịt, cá), sữa, chất béo. Bạn cần cho bé phơi nắng sáng, uống 400 UI vitamin D mỗi ngày. Bé trong độ tuổi này thường ngủ không sâu, hay giật mình và uốn mình. Mỗi giấc ngủ chỉ kéo dài khoảng 2 giờ. Nếu bé ngủ ít hơn 2 giờ là do bé bú không no. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-tang-can-22837/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa mũi 5 trong 1", "question": "Chào Bác Sĩ! Con em tháng trước bé đã chích mũi đầu 5 trong 1, tháng này bé tiếp tục chích mũi thứ 2 nhưng ngày đó lại rơi vào ngày chủ nhật. Bác sĩ cho em hỏi là em có thể đưa bé đi chích ngừa sớm hơn 2 ngày hoặc trễ 1 ngày được không? Em cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bé chích ngừa sớm nhiều nhất là 2 ngày hoặc trễ hơn vài ngày.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-mui-5-trong-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vàng da", "question": "Kính gửi các bác sĩ. Bé nhà em sinh được 11 ngày, bú mẹ hoàn toàn. Lúc xuất viện về nhà đến ngày thứ 6, em thấy da bé vàng nên cho đi khám, bác sĩ test chỉ số bilirubine là 16,3mg nên cho nhập viện chiếu đèn 1,5 ngày. Về nhà em vẫn cho cháu phơi nắng 15ph/ngày nhưng tới giờ em thấy da bé vẫn vàng dù không đậm như lúc chưa chiếu đèn. Bé vẫn ti mẹ và đi nặng bình thường. Vậy em có cần cho bé đi tái khám không? Thường thì vàng da ở trẻ khi nào sẽ hết ạ? Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Trẻ đủ tháng thường hết vàng da 7-10 ngày sau sinh. Nếu bé vàng da nhẹ thì chỉ cần bú đủ, tiểu nhiều, đi tiêu mỗi ngày sẽ tự hết. Phơi nắng sáng 15 phút không làm hết vàng da, chỉ có tác dụng phòng ngừa còi xương. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn có thể bị vàng da do sữa mẹ. Bạn có thể tạm ngưng bú mẹ 2 ngày, nhớ vắt sữa mẹ ra mỗi 3 giờ để không bị tắc sữa. Trong thời gian tạm ngưng bú mẹ, bạn cho bé uống sữa công thức hoặc sữa mẹ vắt ra đun sôi bằng muỗng (thìa) để bé không quen với núm vú cao su mà bỏ bú mẹ. Nếu vàng da không giảm thì cho đi khám bệnh viện Nhi đồng vì có thể nguyên nhân vàng da do bệnh lý gan mật. Nếu hết vàng da hoặc giảm thì bạn cho bú mẹ lại bình thường.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vang-da-22818/"}
